<!--
.. title: Kubernetes (II)
.. slug: kubernetes-ii
.. date: 2020-02-01 18:00:00 UTC
.. tags: kubernetes, docker, contenedores
.. category: cloud
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Tras unos pocos meses de atraso, continuamos con los posts de Kubernetes :)

En el post [anterior](https://tangelov.me/posts/kubernetes-i.html) aprendimos unos cuantos conceptos básicos (_pods_, _namespaces_, _deployments_, _replicasets_ y _services_) de Kubernetes. Son lo mínimo que debería saber un usuario (que no un administrador) para empezar a utilizar _nuestro timonel favorito_ con un mínimo de cabeza, pero no son los únicos y existen otros objetos importantes.

Hoy vamos a explicar algunos conceptos extra que mejorarán nuestra comprensión de la herramienta y ayudará a que desatemos todo su potencial.

De momento vamos a seguir utilizando MicroK8s para los ejemplos que hagamos, pero si algún lector tiene otro clúster instalado podrá utilizarlo también. Leña al mono.

<!-- TEASER_END -->

## Conceptos básicos II
Kubernetes es una solución muy completa para el despliegue y manejo de pods: podemos usarlo para casi cualquier cosa que se nos ocurra. Con los _ReplicaSet_ y _Services_ del anterior post podemos generar una gran cantidad de servicios web pero... ¿Y si tenemos otras necesidades?


### DaemonSet
En la infraestructura tradicional, cuando añadidos un nuevo servidor a veces tenemos que desplegar ciertos servicios. Algunos ejemplos son un demonio de monitorización, un colector de logs o el cliente de una base de datos de conocimiento (CMDB).

En Kubernetes podemos generar un servicio, indicarle el número de copias y escalarlo. Pero de momento, no tenemos forma de garantizar que la distribución de pods a lo largo de los nodos sea la correcta. Si necesitamos como mínimo un pod corriendo en cada nodo de nuestro clúster, podemos utilizar los _DaemonSet_.

Un _DaemonSet_ es un tipo de objeto que nos asegura que todos los nodos de nuestro clúster (o algunos, en función de lo que necesitemos), tengan corriendo una copia de un pod.

La creación de este tipo de objetos es muy parecida a las de un despliegue, cambiando su _kind_ a DaemonSet y algunos pequeños cambios. A modo de ejemplo, vamos a desplegar un _DaemonSet_ de Fluentd, un recolector de Logs desarrollado por Elastic.

```yaml
apiVersion: apps/v1
kind: DaemonSet
metadata:
  name: fluentd
spec:
  selector:
    matchLabels:
      name: fluentd
  template:
    metadata:
      labels:
        name: fluentd
    spec:
      containers:
        - name: fluentd
          image: quay.io/fluentd_elasticsearch/fluentd:v2.8.0
      terminationGracePeriodSeconds: 30
```

Los DaemonSet necesitan algunos campos extra en su especificación como _selector_ y _template_. No vamos a entrar aun a fondo en ellos, pero si alguien quiere adelantar información puede consultar la [documentación](https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/controllers/daemonset/).

Si aplicamos el código YAML anterior, veremos lo siguiente:

```bash
# Creamos el DaemonSet
kubetl apply -f daemonset.yml

daemonset.apps/fluentd created

# Vemos el estado de nuestro DaemonSet
kubectl get daemonset

NAME      DESIRED   CURRENT   READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   NODE SELECTOR   AGE
fluentd   1         1         1       1            1           <none>          255s
```

Para limpiar lo creado anteriormente tan sólo tendríamos que ejecutar el comando ```bash kubectl delete daemonset fluentd```

### StatefulSet
Kubernetes gestiona eficazmente aplicaciones sin estado: los pods de un _Deployment_ pueden ser sustituidos por otra copia idéntica o generar más copias si la carga de trabajo aumenta. Este comportamiento es muy útil para aplicaciones que procesan datos de una cola, pero no para otros como bases de datos, servidores de correo, etc.

Para que un pod pueda tener este comportamiento, debe ser _stateless_ y no _stateful_. Si una aplicación es dependiente del estado de ésta para responder a los clientes, se dice que tiene estado. Es un concepto de arquitectura de software que impacta de lleno en la forma de gestionar los pods en Kubernetes. Todos estos ejemplos tendrían problemas con su _estado_:

* Nuestra aplicación necesita los datos o el orden de peticiones anteriores para poder continuar trabajando y/o no está preparada para trabajar dichas peticiones en paralelo.

* Nuestra aplicación utiliza sesiones: cuando nuestro pod se muera, la sesión lo hará con él, impactando a quien use la aplicación en el proceso.

* Las bases de datos relacionales usan sistemas transaccionales para garantizar la coherencia y consistencia de los datos. Si un pod de este tipo fuese reemplazado en medio de una transacción, podría provocar inconsistencias en los datos almacenados.

Para ejecutar este tipo de cargas en Kubernetes podemos utilizar los llamados _StatefulSet_. A diferencia de los _Deployment_, los StatefulSet mantienen una identidad fija para cada uno de los pods y no son intercambiables entre sí, puesto que se encuentran asociados a un almacenamiento que se mantiene cada vez que el pod es reemplazado.

Con el siguiente código vamos a generar un servidor Nginx que mantiene su estado:

```yaml
---
apiVersion: apps/v1
kind: StatefulSet
metadata:
  name: nginx-with-state
spec:
  serviceName: "nginx-with-state"
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: nginx-with-state
  template:
    metadata:
      labels:
        app: nginx-with-state
    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: k8s.gcr.io/nginx-slim:0.8
        ports:
        - containerPort: 80
          name: web
        volumeMounts:
        - name: www
          mountPath: /usr/share/nginx/html
  volumeClaimTemplates:
  - metadata:
      name: www
    spec:
      accessModes: [ "ReadWriteOnce" ]
      resources:
        requests:
          storage: 1Gi
```

En las plantillas de un StatefulSet, definimos un volumen para almacenar los datos. En este caso, creamos un volumen de nombre _www_ para almacenar el estado del pod. Si utilizamos MicroK8s, es posible que falle debido a que nuestro clúster no pueda asignarle ningún tipo de volumen (salvo que habilitemos el _addon_ de Storage), pero si utilizamos el siguiente YAML no tendremos ningún problema:

> Debemos cambiar $NOMBREDEMIHOST por el nombre del host donde tengamos instalado microk8s.

```yaml
---
kind: StorageClass
apiVersion: storage.k8s.io/v1
metadata:
  name: local-storage
  annotations:
    "storageclass.kubernetes.io/is-default-class": "true"
provisioner: kubernetes.io/no-provisioner
volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer
---
apiVersion: v1
kind: PersistentVolume
metadata:
  name: www
  labels:
    type: local
spec:
  storageClassName: local-storage
  capacity:
    storage: 10Gi
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  local:
    path: "/tmp/data"
  nodeAffinity:
    required:
      nodeSelectorTerms:
        - matchExpressions:
          - key: kubernetes.io/hostname
            operator: In
            values:
              - $NOMBREDEMIHOST
---
apiVersion: apps/v1
kind: StatefulSet
metadata:
  name: nginx-with-state
spec:
  serviceName: "nginx-with-state"
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: nginx-with-state
  template:
    metadata:
      labels:
        app: nginx-with-state
    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: k8s.gcr.io/nginx-slim:0.8
        ports:
        - containerPort: 80
          name: web
        volumeMounts:
        - name: www
          mountPath: /usr/share/nginx/html
  volumeClaimTemplates:
  - metadata:
      name: www
    spec:
      accessModes: [ "ReadWriteOnce" ]
      resources:
        requests:
          storage: 1Gi
```

Al aplicar la plantilla veremos lo siguiente:

```bash
# Primero creamos todas las dependencias necesarias para que se ejecute en microk8s
kubectl apply -f full.yml 

storageclass.storage.k8s.io/local-storage created
persistentvolume/www created
statefulset.apps/nginx-with-state created

# Vemos que el pod ha levantado dentro del StatefulSet
kubectl get pods

NAME                 READY   STATUS    RESTARTS   AGE
nginx-with-state-0   1/1     Running   0          10s
```

Para limpiar lo creado anteriormente, ejecutamos el siguiente comando:

```bash
# Borrado de los elementos ya creados
kubectl delete statefulset nginx-with-state
kubectl delete pvc www-nginx-with-state-0
kubectl delete pv www
kubectl delete StorageClass local-storage
```

### Ingress
Los Ingress son objetos que controlan el acceso desde fuera del clúster a servicios dentro del mismo, generalmente a través de endpoints HTTP. Podemos obtener más funcionalidades que con un _Service_ "pelao": generar un único punto de entrada para diferentes _Deployments_, balanceo de carga, SSL Offloading y/o controlar varios virtualhosts con diferentes nombres (_name-based virtual hosting_). Todo el tráfico es enrrutado hacia el clúster a través de las reglas que definimos en el recurso Ingress.

Antes de utilizar un ingress, necesitamos habilitar previamente un Ingress Controller, que es una especie de enrrutador. Aunque el más conocido (y usado por defecto) es el [_NGINX ingress controller_](https://kubernetes.github.io/ingress-nginx/how-it-works/), no es el [único](https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/ingress-controllers/) y existen una gran variedad de ellos.

Para utilizarlo en Microk8s, tan sólo tenemos que habilitar el _addon_ _ingress_ con ```bash microk8s.enable ingress```.

Tras habilitarlo, ahora necesitamos algún servicio que enrrutar. Para ello, vamos a volver a utilizar las plantillas de Nginx del post anterior ([Deployment](https://gitlab.com/tangelov/proyectos/raw/master/templates/kubernetes/basic-nginx-deployment.yml) y [Service](https://gitlab.com/tangelov/proyectos/raw/master/templates/kubernetes/basic-nginx-service-nodeport.yml) ).

```bash
# Creamos el Deployment y el Service genéricos
kubectl apply -f https://gitlab.com/tangelov/proyectos/raw/master/templates/kubernetes/basic-nginx-deployment.yml

kubectl apply -f https://gitlab.com/tangelov/proyectos/raw/master/templates/kubernetes/basic-nginx-service-nodeport.yml
```
Si ahora utilizamos miramos los elementos desplegados veremos un _default-http-backend_ generado por el Ingress controller y nuestro Nginx desplegado:

```bash
# Listamos todos los Deployment y los Services
kubectl get deployment,svc

NAME                                         READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
deployment.extensions/default-http-backend   1/1     1            1           7h
deployment.extensions/nginx                  2/2     2            2           110s

NAME                           TYPE        CLUSTER-IP      EXTERNAL-IP   PORT(S)          AGE
service/default-http-backend   ClusterIP   10.152.183.61   <none>        80/TCP           7h
service/nginx                  NodePort    10.152.183.67   <none>        8000:32440/TCP   85s

```

Si accedemos a la IP del _default-http-backend_ podremos ver el Endpoint por defecto de nuestro Nginx controller. Veremos algo parecido a esto:

![default-http-backend](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0027-00.png)

Una vez que tenemos algunos servicios de prueba, vamos a crear un Ingress para acceder a nuestro Nginx:

```yaml
---
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: basic-nginx-ingress
  annotations:
    nginx.ingress.kubernetes.io/rewrite-target: /
spec:
  rules:
    - http:
        paths:
          - path: /nginx
            backend:
              serviceName: nginx
              servicePort: 8000
```

En esta plantilla le estamos indicando al Ingress Controller que acceda a nuestro _service_ Nginx a través de la ruta /nginx y que envíe las peticiones al _service_ Nginx al puerto 8000.

Ahora nuestro servicio es accesible a través del Ingress Controller. Al utilizar MicroK8s, éste se genera por defecto en https://127.0.0.1 (El Ingress Controller también genera un certificado autofirmado). Debido a la regla que hemos creado, si accedemos a _https://127.0.0.1/nginx_ podremos acceder al Nginx que acabamos de desplegar.

![nginx-with-ingress](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0027-01.png)

Si queremos borrar lo antes creado, ejecutamos los siguientes comandos:

```bash
# Borramos los elementos antes creados
kubectl delete ingress basic-nginx-ingress
kubectl delete svc nginx
kubectl delete deployment nginx
```

## Conceptos sobre almacenamiento
Una gestión correcta del estado de las aplicaciones es algo vital para que su funcionamiento sea óptimo en Kubernetes. Siempre podemos coger y almacenar los datos que necesite la aplicación en un volumen (que montaríamos en el arranque), pero los volúmenes pueden tener [muchas limitaciones](https://kubernetes.io/docs/setup/best-practices/multiple-zones/#volume-limitations) si pensamos en esta solución (especialmente en clústers multizonales).

Aunque una aplicación no tenga estado, siempre suele necesitar ciertos datos de configuración para funcionar: valores en un servidor, cadenas de conexión a bases de datos o endpoints, certificados o credenciales para funcionar, etc. De esta forma podríamos dividir los datos de una aplicación en tres partes:

* _Datos de estado_: si la aplicación necesita los datos de ejecuciones anteriores para continuar, podemos crear un volumen y asociarlo a un pod a través de un _StatefulSet_ como hemos hecho antes. Si utilizamos un proveedor de nube pública, podemos almacenar el estado de una aplicación (si ésta lo soporta), en uno de los servicios gestionados del mismo.

* _Datos de configuración_: si almacenamos todos los datos en un sitio externo (como una base de datos) o si necesitamos algunos certificados para verificar quien se conecta, tan sólo necesitamos esos datos en los pods para que la aplicación acceda a ellos.

* _Otros_: son datos que mejoran la experiencia de uso de la aplicación pero que no impiden su buen funcionamiento (como los logs que generan, etc).

La API de Kubernetes es muy completa, pudiendo gestionar todas estas necesidades. Para gestionar volúmenes de datos, necesitamos usar _StorageClass_, _PersistentVolume_ y _PersistentVolumeClaims_. En cambio, si queremos gestionar ficheros sueltos (de configuración o no) o credenciales, tenemos que utilizar _configmaps_ y _secrets_.

### Configmaps y secrets
Para configurar una aplicación desplegada en K8s podemos utilizar dos tipos de objetos: _configmaps_ y _secrets_. Aunque funcionan de manera parecida, el contenido de los secretos está ofuscado y permite almacenar datos sensibles a los que no puede acceder cualquiera en el clúster. Si asignáramos permisos de sólo lectura a un usuario en K8s, éste no podría ver el contenido de los secretos pero si el de los configmaps.

Para que un pod pueda utilizar un configmap o un secreto, éste debe ser asociado al mismo, ya sea como variable de entorno o como volumen, según las necesidades que tengamos. Si el contenido de nuestro objeto contiene más de un elemento clave-valor, al montarlo en un directorio, aparecerán tantos ficheros como elementos tengamos.

En el siguiente ejemplo vamos a montar un fichero _index.html_ personalizado a través de un _ConfigMap_ y vamos a cargar como variables de entorno un usuario y una contraseña procedentes de un secreto, en los dos de un _deployment_ de Nginx.

Primero creamos un fichero _index.html_ con el siguiente contenido...

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<title>¡Bienvenido a nuestro Nginx en K8s!</title>
<style>
    body {
        width: 35em;
        margin: 0 auto;
        font-family: Tahoma, Verdana, Arial, sans-serif;
    }
</style>
</head>
<body>
<h1>¡Bienvenido a nuestro Nginx en K8s!</h1>
<p>Si ves esta página en castellano es porque el laboratorio ha funcionado correctamente.</p>

</body>
</html>
```

utilizando el comando ```kubectl create configmap nginx-custom-index --from-file=index.html```.

Tras crear el configmap, ahora vamos a crear un secreto con dos claves valor (usuario y contraseña), con el siguiente comando: ```kubectl create secret generic nginx-secret --from-literal=username=usuariobbdd --from-literal=password=contraseñamolona```

Podemos ver que ambos se han creado correctamente:

```bash
NAME                                                       TYPE                                  DATA   AGE
secret/default-token-qnhrx                                 kubernetes.io/service-account-token   3      7d22h
secret/nginx-secret                                        Opaque                                2      70s

NAME                                          DATA   AGE
configmap/nginx-custom-index                  1      54s

```

Como ya hemos comentado la diferencia fundamental entre un secret y un configmap es que uno está almacenado cifrado y el otro no, si cambiamos el output a YAML podemos verlo mejor:

![configmap-vs-secret](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0027-02.png)

> Si utilizamos ficheros YAML para generar secretos, tendremos que almacenar el valor de cada clave-valor en base64. [Aquí](https://kubernetes.io/docs/concepts/configuration/secret/) podemos ver algún ejemplo y más explicaciones.

Ahora vamos a crear un Deployment que haga uso de dichos elementos con el [siguiente código](https://gitlab.com/tangelov/proyectos/-/raw/master/templates/kubernetes/basic-nginx-deployment-with-secrets-and-cm.yml).

Si analizamos el YAML podemos ver cómo vamos a montar los configmaps como si fuesen un volumen y los secretos como si fuesen variables de entorno.

![configmaps-y-secrets](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0027-03.png)

> Esto no es una limitación del objeto: los secretos también pueden ser montados como volúmenes y los configmaps como variables de entorno. No vamos a tratar todas las posibilidades en este post y nos remitimos a la documentación oficial.

Ahora accedemos al pod para ver cómo nuestras variables de entorno y nuestro fichero son accesibles:

```bash
# Vemos los pods que hemos desplegado de nginx
kubectl get pods

NAME                                      READY   STATUS    RESTARTS   AGE
nginx-84cdbdf6dd-8m885                    1/1     Running   0          132m
nginx-84cdbdf6dd-n5skc                    1/1     Running   0          132m

# Nos introducimos en uno de ellos
kubectl exec -ti nginx-84cdbdf6dd-8m885 bash

# Comprobamos que las variables están en su sitio:
root@nginx-84cdbdf6dd-8m885:~# echo $BBDD_USERNAME $BBDD_PASSWORD
usuariobbdd contraseñamolona

# Comprobamos el contenido del index.html de Nginx
root@nginx-84cdbdf6dd-8m885:~# cat /usr/share/nginx/html/index.html | grep castellano
<p>Si ves esta página en castellano es porque el laboratorio ha funcionado correctamente.</p>
```

Para limpiar nuestro clúster, ejecutamos lo siguiente:

```bash
# Borramos los elementos antes creados
kubectl delete deployment nginx
kubectl delete configmap nginx-custom-index
kubectl delete secret nginx-secret
```

### Persistent Volumes
Si no vamos a gestionar credenciales y/o configuración y necesitamos modificar durante el proceso los datos de los volúmenes, podemos crear discos de datos y asociarlos a nuestros pods, tal y como hemos hecho en el caso del _StatefulSet_. Este tipo de volúmenes se llaman en Kubernetes _Persistent Volumes_.

Para crear, gestionar y asociar un disco como un volumen tenemos que tener en cuenta tres objetos de Kubernetes:

* _StorageClass_: Es el tipo de almacenamiento que va a tener el volumen que vayamos a crear. Impacta directamente con las acciones que soporta el volumen: si creamos un volumen cuya clase es _nfs_, podremos asignarlo a diferentes pods en modo de lectura y escritura, pero no podremos hacerlo con otros tipos, sin que pueda haber corrupción de datos.

* _PersistentVolume_: Es una pieza de almacenamiento del clúster que ha sido aprovisionado de una _StorageClass_ y que podemos asociar a un pod. En función de la clase, pueden ser aprovisionados de forma dinámica (automática) o manual (debe ser creado previamente por un administrador).

* _PersistentVolumeClaim_: Un PVC es la petición que un pod realiza para asignarse un volumen y en función de su configuración, puede crear un volumen de una clase, de un tamaño determinado, con diferentes modos de acceso (solo lectura, asociación en RW a más de un pod, etc).

Primero vamos a crear una _StorageClass_. Como estamos utilizando MicroK8s, vamos a apostar por utilizar una clase local, para poder aprovisionar discos locales.

```yaml
---
kind: StorageClass
apiVersion: storage.k8s.io/v1
metadata:
  name: local-storage
  annotations:
    "storageclass.kubernetes.io/is-default-class": "true"
provisioner: kubernetes.io/no-provisioner
volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer
```

En este caso, estamos creando una _StorageClass_ que utiliza discos locales, que es la clase por defecto y que espera a que el disco sea aprovisionado de forma manual para asociarlo a un pod (no soporta en la versión 1.14 la creación automática).

En segundo lugar, vamos a crear un volumen que utilice la clase que acabamos de crear:

```yaml
---
apiVersion: v1
kind: PersistentVolume
metadata:
  name: local-volume
  labels:
    type: local
spec:
  storageClassName: local-storage
  capacity:
    storage: 10Gi
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  local:
    path: "/tmp/data"
  nodeAffinity:
    required:
      nodeSelectorTerms:
        - matchExpressions:
          - key: kubernetes.io/hostname
            operator: In
            values:
              - $NOMBREDEMIHOST
```

Este YAML generará en el hostname $NOMBREDEMIHOST (aquí también debemos cambiar el nombre), un volumen de hasta 10 GB que se encuentra localizado en el nodo en /tmp/data. También podemos crear algunos ficheros en _/tmp/data/_.

Ahora vamos a generar un PVC y asociar una parte del almacenamiento del volumen a un pod.

```yaml
---
apiVersion: v1
kind: PersistentVolumeClaim
metadata:
  name: nginx-pvc-storage
spec:
  storageClassName: local-storage
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  resources:
    requests:
      storage: 5Gi
---
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: nginx-pv-pod
spec:
  volumes:
    - name: nginx-storage
      persistentVolumeClaim:
        claimName: nginx-pvc-storage
  containers:
    - name: task-pv-container
      image: nginx
      ports:
        - containerPort: 80
          name: "nginx"
      volumeMounts:
        - mountPath: "/usr/share/nginx/html"
          name: nginx-storage
```

Podemos comprobar que hay ficheros en la ruta y que los volúmenes se han asociado con los siguientes comandos:

```bash
# Comprobamos que existe un PV y un PVC
kubectl get pv,pvc

NAME                            CAPACITY   ACCESS MODES   RECLAIM POLICY   STATUS   CLAIM                       STORAGECLASS    REASON   AGE
persistentvolume/local-volume   10Gi       RWO            Retain           Bound    default/nginx-pvc-storage   local-storage            81s

NAME                                      STATUS   VOLUME         CAPACITY   ACCESS MODES   STORAGECLASS    AGE
persistentvolumeclaim/nginx-pvc-storage   Bound    local-volume   10Gi       RWO            local-storage   76s

# Nos metemos dentro del pod y vemos el contenido del volumen
kubectl exec -ti nginx-pv-pod bash

root@nginx-pv-pod:/# ls /usr/share/nginx/html/
adios.html  hola.html
```

Si queremos borrar todos los recursos del laboratorio anterior, podemos ejecutar los siguientes comandos:

```bash
kubectl delete pod nginx-pv-pod
kubectl delete pvc nginx-pvc-storage
kubectl delete sc local-volume
```

Y hasta aquí ha llegado el post número dos sobre elementos de Kubernetes. Con esto ya hemos terminado la primera tanda de conceptos y en el siguiente post veremos como ejecutar una aplicación tradicional dentro de un clúster de Kubernetes. ¡Un saludo a todos!

PD: Si deseamos todos los ficheros YAML utilizados en este post, podemos descargarlos desde [aquí](https://gitlab.com/tangelov/proyectos/-/tree/master/templates).

## Documentación

* [Página oficial de Fluentd (ENG)](https://www.fluentd.org/)

* [Referencias a la API de Kubernetes 1.14 (ENG)](https://kubernetes.io/docs/reference/generated/kubernetes-api/v1.14/)

* Conceptos varios de Kubernetes (ENG): [DaemonSets](https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/controllers/daemonset/), [StatefulSets](https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/controllers/statefulset/), [Ingress](https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/ingress/) e [Ingress Controllers](https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/ingress-controllers), [Volúmenes](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/volumes), [Configmaps](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/volumes/#configmap) y [Secrets](https://kubernetes.io/docs/concepts/configuration/secret/)

* [Stateful vs. Stateless Architecture Overview (ENG)](https://www.bizety.com/2018/08/21/stateful-vs-stateless-architecture-overview/)

* [Configuración de un pod para utilizar un ConfigMap (ENG)](https://kubernetes.io/docs/tasks/configure-pod-container/configure-pod-configmap/#define-container-environment-variables-using-configmap-data)

* [Distribución de credenciales de forma segura utilizando secrets (ENG)](https://kubernetes.io/docs/tasks/inject-data-application/distribute-credentials-secure/)

* [Configurar volúmenes de datos en clústeres de Kubernetes (ENG)](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/)

* Conceptos sobre almacenamiento en Kuberntes (ENG): [Storage Classes](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/storage-classes/), [Persistent Volumes and Persistent Volume Claims](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/)

Revisado a 07-02-2020
